Hun kans om kennis in het huis van de heer Pratt was een fundament voor de rest, tegelijk onbetwistbaar en alarmerend; en Edward's bezoek in de buurt van Plymouth, zijn melancholische gemoedstoestand, zijn onvrede over zijn eigen vooruitzichten, zijn onzeker gedrag tegenover zichzelf, de intieme kennis van de Miss Steeles met betrekking tot Norland en hun familierelaties, die had vaak verbaasde haar, de foto, de letter, de ring, gevormd al met al een dergelijke hoeveelheid bewijs, zoals overwonnen elke angst voor hem onterecht veroordelen en gevestigd als een feit, dat geen partijdigheid is kon opzij zetten, zijn slechte behandeling van zichzelf .-- Haar wrok van dergelijke gedrag, haar verontwaardiging dat ze voor een korte tijd de dupe was liet haar alleen voor zichzelf voelen; maar andere ideeën, andere overwegingen, snel ontstond.
Had Edward haar opzettelijk misleid?
Had hij veinsde een achting voor haar die hij niet voelde?
Was zijn verloving met Lucy een verloving van het hart?
Nee; wat het ooit geweest is, ze kon het op dit moment niet geloven.
Zijn genegenheid was haar helemaal eigen.
Daarin kon ze zich niet laten misleiden.
Haar moeder, zussen, Fanny, allen waren zich bewust geweest van zijn achting voor haar op Norland; het was geen illusie van haar eigen ijdelheid.
Hij hield zeker van haar.
Wat een waterverzachter van het hart was deze overreding!
